{"Passage":"1:1-18","Introduction":"<p><b>Słowo</b> – gr. Λόγος, hebr. Dabar (דָּבָר) oznacza w pierwszej kolejności mowę, słowo, ale też zawód, materię, sprawę, a zatem pewną rzeczywistość . Słowo, które zostało objawione w osobie Jezusa, jest nie tylko mową, jakąś nauką, ale słowem przemieniającym rzeczywistość, wyrażającą realność i bliskość Boga.</p><p><b>Łaska</b>, za łaską – gr. Χάριν ἀντὶ χάριτος, czyli obfitość łaski, jak kolejne napływające fale. Ale można też odczytać ten zwrot jako łaska w miejsce łaskawości . A zatem względnie przygodną łaskawość Boga wyrażaną wobec narodu Izraela i wybitnych jego postaci, Jan przeciwstawia powszechności łaski w Jezusie Chrystusie, dostępnej dla każdego człowieka, na podstawie wiary.</p><p><b>Prawo Mojżesza</b> – gr. Νόμος διὰ Μωϋσέως, zbiór przepisów, nakazów i zakazów oraz system ofiar, które zawarto na początku Pisma Świętego, począwszy od księgi Wyjścia 19. Zadaniem prawa było ukazania czym jest grzech oraz konieczność jego zmazania jako warunek przystępu do Boga (por. <a href='/BW/520/7/7' target='_blank'>Rz 7:7</a>).</p><p><b>Zamieszkało</b> – gr. ἐσκήνωσεν, dosłownie „rozbić namiot”, jest powiązane z obrazem namiotu spotkania opisanego w księdze Wyjścia, gdzie człowiek mógł spotkać się z Bogiem (<a href='/BW/20/33/7,8,9,10' target='_blank'>Wj 33:7-10</a>; <a href='/BW/20/40/34,35' target='_blank'>40:34-35</a>); Jezus jest ukazany jako nowy namiot spotkania, nowy, doskonalszy przejaw obecności Boga z ludźmi.</p>","YouTubeLink":"https://www.youtube.com/embed/4d9feeZfgj8?si=6UaRoNFzrIIGuqQD","Status":2,"Items":[{"Index":1,"Question":"Co było na początku według tego tekstu?","QuestionAnswer":"Na początku było Słowo. Które stało się ciałem w osobie Jezusa Chrystusa.","TeacherComment":"Tak"},{"Index":2,"Question":"Jakie atrybuty ma w sobie SŁOWO? Co możemy powiedzieć o SŁOWIE?","QuestionAnswer":"Głównym atrybutem Słowa jest komunikowanie się z ludźmi, wyrażanie myśli, emocji. ","TeacherComment":"1.\tSłowo było od początku w Bogu (καὶ ὁ Λόγος ἦν πρὸς τὸν Θεόν) – początek w tym ujęciu nie ma związku z czasem, ale wskazuje na odwieczność Słowa w Bogu,\r\n2.\tSłowo było (i jest) Bogiem,\r\n3.\tWszystko powstało przez to Słowo (a nawet dla Niego – Kol 1:16),\r\n4.\tBez Niego nie może istnieć. Jak to ujął Augustyn z Hippony „Gdyby Bóg cofnął swoją dobroć, wszystko zapadłoby się w nicość” (Augustyn 1977, III, 9, 19),\r\n5.\tW Nim jest życie,\r\n6.\tSłowo zwycięża ciemność (duchową),\r\n7.\tJest światłością (duchową) oświetlającą każdego człowieka,\r\n8.\tNie jest powszechnie przyjmowane przez ludzi (w. 11),\r\n9.\tChętnie rozszerza Swoją rodzinę (w. 12),\r\n10.\tJak wskazałeś, mogło przyjąć postać cielesną jako człowiek i zamieszkać (mieć relację) wśród ludzi,\r\n11.\tObjawia się w sposób nadnaturalny (ujrzeliśmy Jego chwałę),\r\n12.\tPrzez Słowo objawia się Boża łaska i prawda,\r\n13.\tOno objawia naturę Ojca."},{"Index":3,"Question":"Dlaczego Jan użył określenia SŁOWO w stosunku do Jezusa? Co chciał przez to osiągnąć?","QuestionAnswer":"Jan określa Jezusa jako Słowo. Słowo Boga, które wszystko stworzyło na początku, czyli nawiązuje do księgi Rodzaju. Jan chciał uświadomić ludziom, że sam Bóg chce z nami rozmawiać przez Jezusa.","TeacherComment":"Dokładnie tak. Grecki (powszechnie stosowany w rodzącym się Kościele) przekład Starego Testamentu, rozpoczyna się słowami „Ἐν ἀρχῇ ἐποίησεν ὁ θεὸς τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν” czyli „Na początku Bóg stworzył niebo i ziemię”. Jan rozpoczyna swoją ewangelię słowami: „Ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ Λόγος, …” czyli „Na początku był Słowo…”. Dodatkowo w Targumie Neofiti (przekład aramejski), księga Rodzaju rozpoczyna się słowami „Na początku w mądrości Syn Pana udoskonalił niebo i ziemię”. Wszystko to wskazuje na Jezusa Stworzyciela, że w Jezusie rozpoczyna się nowa ludzkość, nowe stworzenie."},{"Index":4,"Question":"Co oznaczają słowa „W Nim było życie, a życie było światłością ludzi”? Porównaj 1:4-5 i 1:13!","QuestionAnswer":"Oznacza, że Jezus został zrodzony z woli Boga i jest światłością. Ludzie błądzą w ciemność i potrzebuję światła. A tym światłem jest Jezus.","TeacherComment":"Tak. Mówi nam też, że Jezus jest źródłem, dawcą życia, dalej dowiemy się, że chodzi o życie wieczne, życie w obfitości."},{"Index":5,"Question":"Co to oznacza, że SŁOWO „zamieszkało wśród nas i oglądaliśmy Jego chwałę”?","QuestionAnswer":"Oznacza, że w Jezusie Boża chwała zamieszkała wśród nas. Podobnie jak to było, gdy sam Bóg był w namiocie spotkań, gdy ludzie mieli do Niego przystęp przez Mojżesza.","TeacherComment":"Tak, Słowo zamieszkało wśród nas poprzez wcielenie się w postać człowieka. Mogliśmy oglądać jego chwałę jako wielkiego Boga dokonującego cudów uzdrowienia, wypędzania demonów, mądrości i wskazywania drogi do Ojca."},{"Index":6,"Question":"Co fragment mówi o ludziach? O ich postawach wobec Słowa?","QuestionAnswer":"Chociaż sam Bóg przemawia do nich i mają namacalny dowód jego istnienia w Jezusie to i tak nie uwierzyli.","TeacherComment":"Super. Ponadto greckie „οὐ παρέλαβον” tłumaczone jako „nie przyjęli” albo „nie rozpoznali” znaczy „nie wzięli do siebie”. Mieli okazję mieć bezpośredni kontakt z żywym Bogiem, oni jednak nie skorzystali z dobrodziejstw tego spotkania."},{"Index":7,"Question":"Czy wszyscy ludzie są dziećmi Bożymi? Jak stać się dzieckiem Bożym (1:12-13)?","QuestionAnswer":"Wszyscy którzy go przyjęli i uwierzyli w jego imię. Imię Jezus po hebrajsku to Jehoszua Które tłumaczy się Jahwe jest zbawieniem. A samo JHWH to imię własne Boga.","TeacherComment":"Doskonale. Nie każdy jest dzieckiem Boga, bo nie każdy chce przyjąć Jezusa jako Słowo od Boga."},{"Index":8,"Question":"Co to oznacza, że „świat nie przyjął SŁOWA”?","QuestionAnswer":"Oznacz, że świat nie przyjął Jezusa.","TeacherComment":"Tak \r\n"},{"Index":9,"Question":"Jak rozumieć „przyjęcie SŁOWA”? Co daje „przyjęcie SŁOWA”?","QuestionAnswer":"Przyjęcie słowa (uznanie, zaakceptowanie, zrozumienie). Życie w nauczaniu Jezusa.","TeacherComment":"Super."},{"Index":10,"Question":"Dlaczego łaska i prawda, które przyszły przez Jezusa są czymś innym od Prawa, które Bóg dał przez Mojżesza? W czym tkwi różnica?","QuestionAnswer":"Zadaniem Prawa było ukazanie czym jest grzech oraz konieczność jego zmazania, aby Izrael mógł zrozumieć wolę Boga i żyć sprawiedliwie. A wraz z przyjściem Jezusa, mamy prawdę i łaskę dostępną dla każdego człowieka, na podstawie wiary. Prawdą jest Jezus, który wypełnił Prawo i zmarł jako ofiara za grzech całego świata.","TeacherComment":"Amen. Jezus jest prawdą (obiektywną – J 14:6), dlatego przez Niego mogła objawić się rzeczywistość dotąd niedostępna (Łk 24:45, Hbr 10:20). Ta prawda wyzwala, o czym będzie jeszcze mowa (J 8:32)."},{"Application":true,"Index":11,"Question":"Jeśli Jezus jest SŁOWEM Boga, to co z tego wynika dla Ciebie?","QuestionAnswer":"Że przez Jezusa mogę rozmawiać z samym Bogiem"},{"Index":12,"Question":"Czy jesteś gotów „przyjąć SŁOWO”?","QuestionAnswer":"Tak. Nawet bardzo."}],"Description":"Gdy zastanawiam się nad tym fragmentem jestem zdumiony, że sam Bóg chce ze mną rozmawiać. I posłał Jezusa swego syna, swoje słowo bym uwierzył. "}